\newpage
\begin{spacing}{3}
\section{Desarrollo de la contribución}
\end{spacing}
\subsection{Identificación de requisitos}
\subsubsection{Modelo de requerimientos de seguridad - OWASP}

OWASP Software Assurance Maturity Model (SAMM) \cite{samm:2022} es una iniciativa que provee una forma para medir e implementar un ciclo de vida de desarrollo seguro,
por medio de una serie prácticas de seguridad que se pueden incluir en cualquier fase. Este modelo se divide en funciones del negocio, cada función de negocio 
contiene ciertas prácticas de seguridad, que a su vez estas constan de un grupo de actividades, cada actividad   esta divida en niveles de madurez.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent En este trabajo se explora la fase de diseño del desarrollo de una aplicación, en esta fase se abarca el cómo una organización define los objetivos y cómo se va a crear
el software que pueda cumplirlos, para esto se incluyen los requerimientos de seguridad y la arquitectura de seguridad. El modelo de OWASP SAMM, para esta fase contiene prácticas 
para la evaluación de amenazas, los requerimientos de seguridad, y la arquitectura de seguridad.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent Dentro de las actividades de diseño, este trabajo se centra en los requerimientos de seguridad. Las actividades de requerimientos de seguridad, en SAMM,
define actividades tanto para los requerimientos del software que se va a desarrollar como para la seguridad de los servicios de terceros usados. Adicionalmente, este marco define 3 niveles 
de madurez:
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{itemize}
  \item Madurez 1: Los objetivos de seguridad de alto nivel de las aplicaciones se asignan a los requisitos funcionales.
  \item Madurez 2: Los requisitos de seguridad estructurados están disponibles y son utilizados por los equipos de desarrolladores.
  \item Madurez 3: Cree un marco de requisitos para que lo utilicen los equipos de producto.
\end{itemize}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\newpage

\noindent Este marco es bastante amplio, como se ilustra en esta figura \ref{fig:samm_model} del modelo, los requerimientos de seguridad sólo se basan en una sección especifica de todo el modelo.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{doc/imgs/samm_model.png}
  \caption{Sección del modelo SAMM usada}
  \label{fig:samm_model}
\end{figure}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
\noindent Si el proyecto o desarrollo no posee estos requerimientos de seguridad, se puede hacer uso de OWASP ASVS (sugerido como recurso del model SAMM) el cual define ciertas pautas 
para las diferentes dimensiones de la seguridad. Adicionalmente estas recomendaciones están clasificadas por niveles, en donde cada nivel depende del tipo de aplicación construida, siendo:

\begin{itemize}
  \item Nivel 1: El mínimo que todas las aplicaciones deberían cumplir
  \item Nivel 2: Recomendado para aplicaciones que manejan transacciones entre negocios.
  \item Nivel 3: Recomendado para aplicaciones con alto nivel de seguridad, como uso militar, seguridad, infraestructura crítica entre otros.
\end{itemize}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection{Requerimientos de seguridad}

Estos requerimientos están basados principalmente en el modelo OWASP ASVS, la versión 4.0.3 \cite{asvs:2021}, las recomendaciones mínimas de seguridad corresponden al nivel 1.
Las recomendaciones están traducidas y simplificadas. Con este modelo base, se pretende por ende recopilar una serie de requisitos, fáciles de entender,
que ayuden a conseguir un nivel de seguridad de la aplicación aceptable. Además, se proporciona documentación directa de los aspectos de seguridad
que pretende cubrir, apoyado por el modelo desarrollado por OWASP ASVS, CWE y otras fuentes, facilitando así un punto de partida para expandirlos.
Se pretende que estos requerimientos sean genéricos, por lo que pueden ser usados como base para la construcción de cualquier
tipo de aplicación buscando lograr un mínimo de seguridad.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\noindent  Los requisitos cuentan con los siguientes datos, cada requisito es nombrado con un consecutivo para su fácil identificación,
siento el prefijo SR, como requisito de seguridad por sus siglas en inglés, seguido de la dimensión y un número consecutivo, ej. SR-AUT-01
es el requisito de seguridad número 1 de la dimensión de autenticación. Se agrega una versión, que puede ser usada para llevar un control
de los cambios a lo largo del tiempo sobre los requisitos. Una descripción que detalla el propósito del requisito y su importancia. Para
ayudar a su priorización se añaden los campos de importancia y prioridad, para facilitar su implementación se añaden los campos Tecnología
donde se señala que componente de la aplicación debe implementar este requerimiento, junto con una recomendación que es el detalle de cómo
se puede implementar el requisito de seguridad para la aplicación en concreto. Como último apartado se cuenta con fuentes, que son los
modelos o recomendaciones en los que se basa el requisito.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsubsection*{Autenticación}

Se busca asegurar que algo o alguien sea verificado y que este proceso de verificación no sea susceptible a algún tipo 
de personificación o intersección de credenciales.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
  SR-AUT-01              & Verificar que la contraseña del usuario cumple con una longitud y características adecuadas            \\                                                                                                                                                                                                                                          
  Versión                & 1.0                                                                                                    \\                                                                                                                                                                                                                                          
  Descripción            & Se requiere que la contraseña del usuario cumpla con unalongitud mínima requerida, adicionalmente se 
                          requiere que la contraseña del usuario cuente con ciertos caracteres especiales. Se requiere informar 
                          al usuario de que la contraseña que está intentando crear cumple con estos requisitos.                  \\
  Importancia            & Alta                                                                                                   \\                                                                                                                                                                                                                                        
  Prioridad              & Alta                                                                                                   \\                                                                                                                                                                                                                                          
  Tecnología             & Keycloak                                                                               \\
  Recomendación          & Implementar Keycloak como solución para el manejo de identidades y accesos. Configurar este servicio con
                            políticas de seguridad que aseguren una longitud y complejidad adecuada\\
  Fuentes                & ASVS 2.1.1 / 2.1.4 / 2.1.8  | CWE 521                 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-aut-01}
  \caption{Requisito SR-AUT-01 - verificar que la contraseña del usuario cumple con una longitud y características adecuadas}  
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
  SR-AUT-02              & Verificar que se disponga de un factor de autenticación múltiple por medio de OTP                      \\
  Versión                & 1.0                                                                                                    \\                                                                                       
  Descripción            & Se requiere que el sistema tenga un factor múltiple de autenticación usando como 
                          estrategia one-time-passwords, cada vez que el usuario quiere entrar al sistema debe 
                          proporcionar esta clave.                                                                                \\
  Importancia            & Alta                                                                                                   \\                                                                                        
  Prioridad              & Alta                                                                                                   \\                                                                                         
  Tecnología             & Keycloak                                                                                                       \\
  Recomendación          & Habilitar la funcionalidad de múltiple factor de autenticación que provee Keycloak con OTP \\
  Fuentes                & ASVS 2.8.1 | CWE 613        \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-aut-02}
  \caption{Requisito SR-AUT-02 - Verificar que se disponga de un factor de autenticación múltiple por medio de OTP}  
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-AUT-03              & Verificar que las credenciales de los usuarios sean almacenadas de una forma segura                  \\                                                                       
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que las credenciales sean almacenadas de forma segura, cuenten con un salt apropiado, 
                            y se permita recuperar y actualizar credenciales también de forma segura.                             \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Keycloak                                                                                   \\
    Recomendación          & Se prefiere no almacenar credenciales dentro de la base de datos de la aplicación, se puede delegar esta responsabilidad
                              a keycloak, el cual almacena de forma segura estas credenciales.\\
    Fuentes                & ASVS 2.4.1 / 2.4.2 / 2.5.1 / 2.5.3 | CWE 916 / 640   \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-aut-03}
  \caption{Requisito SR-AUT-03 - Verificar que las credenciales de los usuarios sean almacenadas de una forma segura}  
\end{table}
  
\newpage
\subsubsection*{Manejo de sesiones}

Se busca garantizar una correcta interacción del usuario y su estado con la aplicación, se busca que esto sea individual y no pueda 
ser compartido además de invalidar cuando ya no sea necesario.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}
  
\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-SM-01              & Verificar que el token de sesión sea generado cuando un usuario se autentique y no sea revelado                  \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que cuando el usuario se autentique correctamente, la aplicación solicite un token de
                             sesión que no sea expuesto en ningún parámetro de la petición, y que se use durante la interacción 
                             del cliente con la aplicación.                                                                       \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Keycloak, Java, Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Keycloak puede generar este token JWT, que será almacenado en la aplicación frontend, cada petición debe incluirlo, adicionalmente 
                             por medio de Spring Security se debe configurar la integración con Keycloak y habilitar las autorizaciones
                             de method security para asegurar todos los endpoints de la aplicación.\\
    Fuentes                & ASVS 3.1.1 / 3.2.1 | CWE 698 / 384                                                                        \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-sm-01} 
  \caption{Requisito SR-SM-01 - Verificar que el token de sesión sea generado cuando un usuario se autentique y no sea revelado}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-SM-02              & Verificar que la sesión se invalide correctamente al expirar o cerrar sesión                  \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que cuando la sesión sea terminada se envíe una petición para invalidarla.           \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Keycloak, Vue                                                                                    \\
    Recomendación          & Configurar las políticas de los tokens para invalidarlos después de cierto tiempo. Desde la aplicación se
                              debe llamar la función para invalidar la sesión, así como asegurar que esta no pueda ser usada de nuevo\\
    Fuentes               & ASVS 3.3.1 | CWE 613 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-sm-02}
  \caption{Requisito SR-SM-02 - Verificar que la sesión se invalide correctamente al expirar o cerrar sesión }
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-SM-03               & Verificar que la sesión se genere mediante un token seguro                                         \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & El acceso a la aplicación debe estar restringido de modo que si no se cuenta con un token válido, no se pueda
                              acceder a la aplicación. Este token define la sesión del usuario que debe ser almacenado de forma segura
                             por medio de una cookie.                 \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Implementar una validación en la aplicación que permita hacer uso de una cookie para validar la sesión del usuario.
                             Esta cookie debe ser configurada con las opciones de http-only true, secure true, same-site strict \\
    Fuentes                & ASVS 3.4.1. / 3.4.2 / 3.5.2 | CWE 614 / 1004 / 798     \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-sm-03}
  \caption{Requisito SR-SM-03 - Verificar que la sesión se genere mediante un token seguro}
\end{table}

\newpage
\subsubsection*{Control de accesos}

Se busca que la aplicación maneje una correcta autorización o acceso de manera controlada y específica para cada uno de los 
recursos disponibles, basada en roles y permisos.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-AC-01              & Verificar que los recursos están asociados a reglas de acceso basado en roles \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que todos los recursos estén asociados a roles, estos roles deben implementar el principio
                              de privilegios mínimos, se debe poder verificar que el usuario solo puede acceder a los recursos habilitados.                 \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java, Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Por medio del token JWT se debe extraer el rol del usuario. Todos los controladores de la aplicación deben estar
                             asociados a un rol, donde por medio de spring security se valida y comprueba el rol autorizado para cada recurso.
                             Dentro de la aplicación web, se debe asociar cada funcionalidad de la interfaz a un rol.\\
    Fuentes                & ASVS 4.1.1. / 4.1.3  | CWE 602 / 285                                                                 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ac-01}
  \caption{Requisito SR-AC-01 - Verificar que los recursos están asociados a reglas de acceso basado en roles}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-AC-02              & Verificar que la aplicación esté protegida contra CSRF                                  \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que en las tecnologías usadas se fuerce a usar mecanismos anti-CSRF                 \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Vue, Java                                                                                                    \\
    Recomendación          & Implementar un token anti CSRF en los formularios de la aplicación y/o implementar mecanismos de protección en 
                             el API por medio de la implementación de un API sin estado (stateless).  \\
    Fuentes                & ASVS 4.4.4 | CWE 352 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ac-02}
  \caption{Requisito SR-AC-02 - Verificar que la aplicación esté protegida contra CSRF }
\end{table}

\newpage
\subsubsection*{Validación, sanitización y codificado}

Se busca asegurar toda la información que es procesada e introducida en el sistema, haciendo una respectiva validación
a nivel de codificado usado, valores, rangos, filtros y sanitizar cualquier valor almacenado.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-VSE-01              & Verificar que todos los puntos de acceso estén protegidos contra datos malintencionados                                  \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere validar la estructura de los parámetros de entrada, que estén protegidos de 
                              ataques de parámetros HTTP contaminados. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java                                                                                                    \\
    Recomendación          & Se debe implementar unas validaciones en todos los objetos de entrada que recibe la aplicación, formateando y validando
                             su estructura. Hacer uso de las características del lenguaje y framework para especificar los datos esperados y así validarlos. 
                             Rechazar cualquier dato no válido para que este no entre en la aplicación y tampoco sea almacenado. \\
    Fuentes               & ASVS 5.1.1 / 5.1.3 / 5.1.4 | CWE 235 / 20 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-vse-01}
  \caption{Requisito SR-VSE-01 - Verificar que todos los puntos de acceso estén protegidos contra datos malintencionados}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-VSE-02              & Verificar que los datos de entrada sean sanitizados antes de cualquier ejecución en la aplicación   \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que campos especiales, como WYSIWYG, no se permita la ejecución de código dinámico, 
                              se debe validar o ejecutar controladamente archivos o expresiones que el usuario pueda ingresar 
                              en la aplicación para evitar XSS y SSRF.                            \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Vue provee protección contra la ejecución de código malicioso, se deben seguir las recomendaciones del framework 
                             en cuanto a su uso para que este pueda escapar correctamente los datos y bloquear posibles ejecuciones no deseadas. \\ 
    Fuentes                & ASVS 5.2.1 / 5.2.4 / 5.2.6 / 5.2.7 | CWE 116 / 95 / 918 / 159 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-vse-02}
  \caption{Requisito SR-VSE-02 - Verificar que los datos de entrada sean sanitizados antes de cualquier ejecución en la aplicación}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-VSE-03              & Verificar que los datos de salida sean sanitizados          \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que la codificación de los datos de salida sea escapados y coincidan con el
                              intérprete de contexto requerido, además que se mantenga la configuración regional usada
                              por el usuario                                                                               \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Vue provee protección contra la ejecución de código malicioso, se deben seguir las recomendaciones del framework 
                            en cuanto a su uso para que este pueda escapar correctamente los datos y bloquear posibles ejecuciones no deseadas.\\
    Fuentes                & ASVS 5.3.1 / 5.3.2 / 5.3.3 | CWE 116 / 176 / 79 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-vse-03}
  \caption{Requisito SR-VSE-03 - Verificar que los datos de salida sean sanitizados}
\end{table}

\newpage
\subsubsection*{Base de datos}

Se busca que los accesos a los almacenes de datos sean de forma segura, tanto a nivel de configuración, integración con la aplicación y comunicación.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-DB-01              & Verificar que las consultas de datos sean protegidos contra inyecciones          \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\
    Descripción            & Se requiere proteger todas las consultas contra la base de datos para evitar inyecciones por medio
                             de la implementación de ORMs o entity frameworks disponibles para las tecnologías usadas.\\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\
    Tecnología             & Java                                                                                                    \\
    Recomendación          & Hacer uso de prepared statements, evitar hacer consultas sin validar los datos enviados a la base de datos. Se recomienda
                             implementar un ORM, en el caso de Spring, hacer uso de Spring Data. \\
    Fuentes & ASVS 5.3.4 | CWE 89  | OWAS OPC C3   \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-db-01}
  \caption{Requisito SR-DB-01 - Verificar que las consultas de datos sean protegidos contra inyecciones}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-DB-02              & Verificar que la conexión con la base de datos sea segura          \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\
    Descripción            & Las bases de datos por defecto no cuentan con una configuración segura, se requiere asegurar que los controles
                            de seguridad sean habilitados, adicionalmente todo acceso a la base de datos debe ser autenticado y la
                            comunicación debe ser segura, es decir cifrada \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\
    Tecnología             & MySQL                                                                                                    \\
    Recomendación          & La base de datos debe ser aislada, limitando los hosts a los que se es posible conectar. Configurar la BD para
                              aceptar solamente conexiones cifradas. La base de datos siempre debe requerir autenticación, adicionalmente la cuenta usada debe estar restringida.
                              La base de datos no debe correr con el usuario root del sistema, se puede implementar un usuario separado, mysql. \\
    Fuentes & OWAS OPC C3   \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-db-02}
  \caption{Requisito SR-DB-02 - Verificar que la conexión con la base de datos sea segura}
\end{table}

\newpage
\subsubsection*{Almacenamiento de datos cifrados}

Se busca que la aplicación cuente con todos los módulos de criptografía controlados para evitar errores no controlados, 
y que los accesos a cualquier llave se manejen de forma segura.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-SC-01              & Clasificar el tipo de información y dar un manejo adecuado          \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere identificar información sensible del sistema, tal como información personal, 
                            financiera o médica y que sea cifrada.  \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java, MySQL                                                                                                    \\
    Recomendación          & Almacenar datos sensibles de forma segura, aplicando un cifrado.  \\
    Fuentes                & ASVS 6.1.1 / 6.1.2 / 6.1.3 | CWE 311 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-sc-01}
  \caption{Requisito SR-SC-01 - Clasificar el tipo de información y dar un manejo adecuado}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-SC-02              & Verificar que se cuenten con módulos adecuados de criptografía             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que el módulo de seguridad tenga un manejo de errores sin revelar información, use los 
                              últimos modelos de cifrados, se eliminen modelos anticuados, que la información sea autenticada con 
                              firmas, y que no permite alteraciones no deseadas. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java                                                                                                    \\
    Recomendación          & Cuando se generen datos aleatorios usar solo implementaciones de SecureRandom. Utilizar las versiones
                             más recientes de Spring. Controlar las excepciones de forma adecuada, proveer un controlador genérico que permita
                             controlar excepciones sanitizando la información. \\
    Fuentes                & ASVS 6.2.1 / 6.2.2 / 6.2.5 / 6.2.7 | CWE 310 / 327 / 326 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-sc-02}
  \caption{Requisito SR-SC-02 - Verificar que se cuenten con módulos adecuados de criptografía}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-SC-03              & Verificar que las claves estén almacenadas de forma segura             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere tener un módulo dedicado a la seguridad que haga uso de un administrador de claves, 
                              como baúles de llaves, y que no exponga información fuera del mismo. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Keycloak, Java                                                                                                    \\
    Recomendación          & No almacenar credenciales en la aplicación, estas deben ser suministradas en momento de ejecución a la aplicación.
                              Hacer uso de keycloak para la administración de credenciales de los usuarios. \\
    Fuentes      & ASVS 6.4.1 / 6.4.2 | CWE 798 / 320 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-sc-03}
  \caption{Requisito SR-SC-03 - Verificar que las claves estén almacenadas de forma segura}
\end{table}

\newpage
\subsubsection*{Registro y auditoria}

Se busca que la información provista sea la necesaria y adecuada para los interesados, sin exponer o revelar información 
no necesaria o sensible, así como controlar la cantidad de registros, reduciendo el ruido y haciendo limpiados periódicos.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-EHL-01              & Verificar que las trazas tengan un contenido adecuado y se puedan acceder de manera controlada y fácil             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que las trazas no muestren información sensible o sea enmascarada, que contenga información 
                              relevante, como operaciones exitosas, fallos en operaciones y en validaciones. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java, Vue                                                \\
    Recomendación          & Configurar el nivel de auditoria en spring, web a info y de hibernate a error. \\ 
    Fuentes      & ASVS 7.1.1 / 7.1.3 | CWE 532 / 778 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ehl-01}
  \caption{Requisito SR-EHL-01 - Verificar que las trazas tengan un contenido adecuado y se puedan acceder de manera controlada y fácil}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-EHL-02              & Verificar que los tiempos registrados en las trazas estén sincronizados             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere hacer uso correcto de la hora y zona horaria en la aplicación por medio de UTC, y que 
                              permita mostrar información en el tiempo del usuario. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java, Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Hacer uso de timestamps por medio de UTC. \\
    Fuentes      & ASVS 7.3.4 | CWE \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ehl-02}
  \caption{Requisito SR-EHL-02 - Verificar que los tiempos registrados en las trazas estén sincronizados}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-EHL-03              & Verificar que los mensajes de error sean apropiados y no revelen información sensible             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere implementar mensajes genéricos de errores no esperados, que no muestren información 
                              sensible, y que todos los errores esperados sean controlados de manera adecuada. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java, Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Configurar un GlobalExceptionHandler usando ControllerAdvice para controlar de manera específica las excepciones dentro
                            la aplicación.\\
    Fuentes      & ASVS 7.4.1 / 7.4.2 | CWE 210 / 544 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ehl-03}
  \caption{Requisito SR-EHL-03 - Verificar que los mensajes de error sean apropiados y no revelen información sensible}
\end{table}

\newpage
\subsubsection*{Protección de datos}

Se busca asegurar que la información esté protegida en todas sus dimensiones, es decir que sea confiable, protegida de ser 
examinada por actores no autorizados, íntegra, que no pueda ser alterada de forma maliciosa. Disponible, que siempre se
pueda acceder cuando el usuario la requiera.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-DP-01              & Verificar que la información en el cliente esté protegida correctamente             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que la información sensible no sea almacenada en el cliente, navegador, 
                            (localStorage, sessionStorage, cookies, DOM), y eliminar información del navegador al terminar sesión. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Se debe restringir la información que es almacenada en el cliente, hacer una revisión para no incluir ningún tipo de información
                             sensible, al cerrar la sesión la información debe ser eliminada.\\
    Fuentes      & ASVS 8.2.2 / 8.2.3 | CWE 922 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-dp-01}
  \caption{Requisito SR-DP-01 - Verificar que la información en el cliente esté protegida correctamente}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-DP-02              & Verificar que la información sensible siempre esté protegida             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que, durante la transmisión de información, esta esté cifrada, y se sobrescribe cuando
                            no se requiera más. Si esta información es accedida debe quedar un registro. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java                                                                                                    \\                                                                      
    Recomendación          & Se debe implementar una estructura de datos que sea segura por diseño, lo que permite indicar que el dato que
                             esta contiene es sensible.   \\
    Fuentes      & ASVS 8.3.5 / 8.3.6 / 8.3.7 | CWE 532 / 226 / 327 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-dp-02}
  \caption{Requisito SR-DP-02 - Verificar que la información sensible siempre esté protegida}
\end{table}

\newpage
\subsubsection*{Comunicación}

Se busca que a nivel de comunicación entre componentes de la aplicación se haga de forma segura, para esto se pretende hacer uso de 
buenas medidas de cifrado, en conjunto con configuraciones adecuadas y que sigan los últimos estándares dentro de la industria.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}


\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-COM-01              & Verificar que la comunicación originada en el cliente sea segura             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere hacer uso de TLS, de una versión actualizada y sólo habilitado en la última versión, 
                            preferiblemente TLS 1.2 o TLS 1.3. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Vue                                                                                                    \\                                                                      
    Recomendación          & La aplicación expuesta a los clientes debe hacer uso de TLS, no se debe permitir el uso de comunicaciones sin usar un 
                             protocolo seguro. \\
    Fuentes      & ASVS 9.1.1 / 9.1.3 | CWE 319 / 326 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-com-01}
  \caption{Requisito SR-COM-01 - Verificar que la comunicación originada en el cliente sea segura}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-COM-02              & Verificar que la comunicación originada en el servidor sea segura             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere usar certificados TLS que provengan de entidades CA de confianza, cifrar
                            la comunicación interna en todos los puertos y protocolos, e informar de conexiones TLS fallidas. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java                                                                                                    \\                                                                      
    Recomendación          & Las conexiones al API deben hacer uso de TLS, no se debe permitir el uso de comunicaciones sin usar un 
                             protocolo seguro. \\
    Fuentes      & ASVS 9.2.1 / 9.2.2 / 9.2.5 | CWE 295 / 319 / 544 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-com-02}
  \caption{Requisito SR-COM-02 - Verificar que la comunicación originada en el servidor sea segura}
\end{table}

\newpage
\subsubsection*{Seguridad en el código}

Se busca que el código fuente de la aplicación cumpla con requerimientos de seguridad que lo protejan de instrucciones malintencionadas 
o no deseadas, puertas traseras, o de heredar código malicioso.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-CB-01              & Hacer uso de programación defensiva    \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Implementar paradigmas de programación o patrones de diseño con un enfoque a la seguridad en el código, que 
                             permita crear una capa de seguridad a nivel de código de la aplicación. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Implementar un modelo de lenguaje especifico que permita usar de forma segura las utilidades de JS, evitar
                            errores de uso, o uso inapropiado de la librería. \\
    Fuentes      &  \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-cb-01}
  \caption{Requisito SR-CB-01 - Hacer uso de programación defensiva}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-CB-02              & Estructura de datos seguras   \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\
    Descripción            & Generar estructuras de datos que estén protegidas, forzando su uso cuando se maneje información sensible \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\
    Tecnología             & Java                                                                                                    \\
    Recomendación          & Implementar el patrón de programación defensiva, creando estructuras de datos que manejen de forma eficiente
                              los datos sensibles, esta estructura no debe permitir consultar su valor y solo hacer uso de él. Cada dato debe
                              estar asociado a un tipo y este debe tener su validación correspondiente. Hacer uso de DTOs para filtrar la información 
                              relevante a cada capa de la aplicación.\\
    Fuentes                & ASVS 10.1.1 | CWE 749 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-cb-02}
  \caption{Requisito SR-CB-02 - Estructura de datos seguras}
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-CB-03              & Verificar que el código no tenga cadenas quemadas             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\
    Descripción            & Las cadenas de conexión por lo general tienen datos sensibles que no deben estar en el código \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\
    Tecnología             & Java, Vue                                                                                                    \\
    Recomendación          & Centralizar todas las cadenas de conexión, de forma que sea posible asegurar que no exista ninguna cadena
                             con datos quemados que esté filtrando información sensible en el código.\\
    Fuentes               &   \\ % TODO: Add missing related works
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-cb-03}
  \caption{Requisito SR-CB-03 - Verificar que el código no tenga cadenas quemadas}
\end{table}

\newpage
\subsubsection*{API y servicios web}

Se busca que la capa de servicio API, en este caso de tipo REST y usando JSON, tenga una autenticación adecuada, un manejo correcto 
de sesión y autorización, que se apliquen controles efectivos de seguridad y que se validen todos los parámetros de entrada.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-WS-01               & Verificar que los servicios requieran autenticación para su uso \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\
    Descripción            & Se requiere blindar los servicios de tal forma que los controladores requieran una autorización y además
                              reforzar por medio de un modelo basado en permisos.\\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\
    Tecnología             & Java                                                                                                    \\
    Recomendación          & Por medio de Spring Security se debe configurar y habilitar las autorizaciones de method security para asegurar
                             todos los endpoints de la aplicación, donde todos los controladores requieran de un token válido. Este token
                              debe contar con los roles, los cuales son forzados en cada endpoint. \\
    Fuentes                & ASVS 13.1.4 | CWE 285 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ws-01}
  \caption{Requisito SR-WS-01 - Verificar que los servicios requieran autenticación para su uso }
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-WS-02              & Verificar que los servicios expuestos cumplan con estándares de seguridad             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere usar la misma codificación y parseo de datos en los componentes, evitar exponer 
                            información sensible, y retornar códigos de error apropiados. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java                                                                                                    \\
    Recomendación          & Definir de forma global el encoding usado, así como las utilidades para parsear los mensajes. Las respuestas deben
                              ser filtradas por medio de un mapeo a un objeto especifico que no contenga información sensible. Implementar
                             un controlador de excepciones que permita definir cada uno de los códigos de respuesta HTTP de acuerdo a la
                             excepción generada. \\
    Fuentes                & ASVS 13.1.1 / 13.1.3 / 13.1.5 | CWE 116 / 598 / 434 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ws-02}
  \caption{Requisito SR-WS-02 - Verificar que los servicios expuestos cumplan con estándares de seguridad }
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-WS-03              & Verificar que los esquemas usados en el servicio sean validados             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\
    Descripción            & Se requiere validar los esquemas JSON antes de cualquier proceso en una capa aislada, y buscar si hay
                              información extra o faltante. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\
    Tecnología             & Java                                                                                                   \\
    Recomendación          & Implementar validaciones a los objetos de entrada de forma que permita verificar que el contenido sea el esperado.
                             Implementar listas de valores permitidos para datos solo acepten ciertos valores. Implementar expresiones
                              regulares asociadas a cada dato para filtrar información no válida.\\
    Fuentes                & ASVS 13.2.2 | CWE 20  \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ws-03}
  \caption{Requisito SR-WS-03 - Verificar que los esquemas usados en el servicio sean validados }
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-WS-04              & Verificar que las solicitudes estén protegidas contra CSRF             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\
    Descripción            & Se requiere validar que las cookies usadas estén protegidas contra ataques CSRF por medio de la implementación
                             de un mecanismo de seguridad.\\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\
    Tecnología             & Java                                                                                                   \\
    Recomendación          & Implementar validaciones a la cookie JSESSIONID usada en el manejo de la sesión por medio de una comprobación de las cabeceras
                              de las peticiones de origen. \\
    Fuentes                & ASVS 13.2.3 | CWE 352  \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ws-04}
  \caption{Requisito SR-WS-04 - Verificar que las solicitudes estén protegidas contra CSRF }
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-WS-05               & Verificar que el contenido recibido sea seguro \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\
    Descripción            & Se requiere verificar explícitamente el contenido esperado y usar cifrado durante el transporte TLS. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\
    Tecnología             & Java                                                                                                    \\
    Recomendación          & Validar los headers de las peticiones de tal forma que el Content-Type sea application/json. Los headers y
                            mensajes deben ser trasmitidos por medio de una comunicación cifrada, usando TLS. \\
    Fuentes                & ASVS 13.2.5 / 13.2.6 | CWE 436 / 345 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-ws-05}
  \caption{Requisito SR-WS-05 - Verificar que el contenido recibido sea seguro }
\end{table}



\newpage
\subsubsection*{Configuración}

Se busca que las configuraciones realizadas en el sistema para entornos productivos puedan proteger al mismo contra ataques comunes, 
asegurando que el sistema al ser puesto de forma online esté seguro.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-CFG-01              & Verificar que la aplicación esté en modo de producción             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere que todos los elementos usados en el sistema tengan los modos de depurado deshabilitados, 
                              sin consolas de desarrollo u otras herramientas no productivas. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java, Vue                          \\
    Recomendación          & Verificar que las configuraciones de despliegue usen los perfiles adecuados, esto idealmente debe ser automatizado. \\
    Fuentes      & ASVS 14.3.2 | CWE 497 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-cfg-01}
  \caption{Requisito SR-CFG-01 - Verificar que la aplicación esté en modo de producción }
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-CFG-02              & Verificar que las cabeceras de seguridad estén configuradas             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere asegurar el uso de Content-type, asegurar CSP, evitar XSS, asegurar que las respuestas 
                            tengan X-Content-Type-Options, y un correcto uso de Referrer-Policy header. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java                                                                                                     \\
    Recomendación          & Implementar políticas de seguridad por medio de SecurityFilterChain de Spring con las opciones de xss protection y
                            content security policy.\\
    Fuentes      & 14.4.3 / 14.4.4 / 14.4.6 /14.4.1 | CWE 173 / 1021 / 116 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-cfg-02}
  \caption{Requisito SR-CFG-02 - Verificar que las cabeceras de seguridad estén configuradas }
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-CFG-03              & Verificar que las cabeceras de respuestas sean validadas             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere validar que la aplicación sólo acepte métodos http esperados y bloquear peticiones que 
                            no cumplan, se requiere tener habilitado y configurado CORS. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java, Ngnix                                                               \\
    Recomendación          & Configurar CORS con las siguientes políticas, allow origin: "https://unir-sc.com", allow methods: GET, POST, PATCH, DELETE,
                             allowed headers:  Content-Type, Orign, Accept, Authorization\\
    Fuentes                & ASVS 14.5.1 / 14.5.3 | CWE 749 / 346 \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-cfg-03}
  \caption{Requisito SR-CFG-03 - Verificar que las cabeceras de respuestas sean validadas }
\end{table}

\begin{table}[hpt]
  \centering
  \begin{NiceTabular}{|X|X[3]|}[hlines]
    SR-CFG-04              & Verificar que el despliegue sea validado             \\
    Versión                & 1.0                                                                                                   \\                                                                      
    Descripción            & Se requiere validar la autenticidad de las imágenes generadas para los despliegues, hacer compilación segura. \\
    Importancia            & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Prioridad              & Alta                                                                                                  \\                                                                      
    Tecnología             & Java, Ngnix                                                               \\
    Recomendación          & Hacer uso de imágenes configuradas con mínimos privilegios \\
    Fuentes                &  \\
  \end{NiceTabular}
  \label{table:sr-cfg-04}
  \caption{Requisito SR-CFG-04 - Verificar que las cabeceras de respuestas sean validadas }
\end{table}